\section{Constraint Validation App}
Die nächste Beispiel-Web-App ist die Constraint Validation App. Hier wird die Minimal App um eine responsive Validation erweitert. Diese Validatoren werden bei den CRUD-Operationen Create und Update benötigt - bei Read und Delete hingegen nicht.\\
Angular bietet 2 Arten von Validation an: Template-driven Validation und Reactive Form Validation\footcite{angular:v4:formvalidation}. Da eine Voraussetzung der zu entwickelnden Apps die responsive Validierung ist, fiel die Wahl auf Reactive Forms. Vorgefertigte Validatoren, wie z.B. RequiredValidator, MaxLengthValidator, EmailValidator und PatternValidator, können genutzt oder individuelle erstellt werden. Außerdem gibt es hier die Möglichkeit asynchrone Validatoren einzufügen. Das ist bei Operationen sinnvoll, bei denen eine AJAX-Anfrage gestellt werden bzw. auf Daten gewartet werden muss.
Hier die erweiterte Modell-Klasse mit Constraints:
\input{tex-files/uml/2-constraint-validation/models}
\lstinputlisting[caption={Constraint Validation App: book.ts}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/book.ts}
Weiter geht es mit den Validatoren. Einige sind schon definiert, wie required, lenght und pattern. Beispielhaft werden dazu \dq forbidden empty string\dq und \dq book isbn not assigned async\dq validator vorgestellt:
\lstset{matchrangestart=t}
\lstinputlisting[linerange={3-9}, caption={Constraint Validation App: forbidden-empty-string-validator.ts}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/forbidden-empty-string-validator.ts}
\lstset{matchrangestart=t}
\lstinputlisting[linerange={6-16}, caption={Constraint Validation App: book-isbn-not-assigned-asnyc-validator.ts}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/book-isbn-not-assigned-asnyc-validator.ts}
Wie in \cref{lst:constraint:createbookts} und \cref{lst:constraint:createbookhtml} zu sehen, wurde mit Hilfe eines Form Builders das Book-Objekt mit Validatoren an das HTML gebunden\footcite{angular:v4:formbuilder}. Das reicht aus, damit Angular die Validation übernimmt.
\lstset{matchrangestart=t}
\lstinputlisting[label={lst:constraint:createbookts}, linerange={18-30, 38-47}, caption={Constraint Validation App: create-book.component.ts}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/create-book/create-book.component.ts}
\lstset{matchrangestart=t}
\lstinputlisting[label={lst:constraint:createbookhtml}, linerange={1-7, 18-25}, caption={Constraint Validation App: create-book.component.html}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/create-book/create-book.component.html}

Um Fehlermeldungen bei falscher Eingabe anzeigen zu können, wird eine zusätzliche Komponente hinzugefügt, die dies übernimmt:
\lstset{matchrangestart=t}
\lstinputlisting[linerange={9-22, 32-36}, caption={Constraint Validation App: book-error.component.ts}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/book-error/book-error.component.ts}
\lstinputlisting[caption={Constraint Validation App: book-error.component.html}]{../../../../2-constraint-validation/src/app/book-error/book-error.component.html}

